% Copyright (c) 2014,2016 Casper Ti. Vector
% Public domain.

\chapter{微服务资源调度优化}

调换第二三章顺序
\section{问题的提出}

\section{优化问题建模}
\subsection{博弈论}

\subsubsection*{博弈论基本概念}

博弈论最初是由美国数学家冯诺依曼和摩根斯坦提出，其主要内容概括了经济主体的行为特征，同时给出了广义型和策略型等基本模型，以及相关的模型分析方法和求解，形成了博弈论的基本理论框架。美国数学家纳什多篇关于博弈论的文章，奠定了现代博弈论学科体系的基础。纳什针对非合作博弈进行了详细的理论描述，首次提出了“纳什均衡”的概念，博弈论研究的后续理论研究主线就是围绕这一核心展开的。

博弈论可以追溯到对国际象棋、桥牌等娱乐性竞技模型的研究，现今已经广泛应用于政治、经济、军事、管理科学等诸多领域。本质上，弈论主要研究公式化了的激励结构间的相互作用，是研究具有斗争或竞争性质现象的数学理论和方法。 博弈论考虑游戏中的个体的预测行为和实际行为，并研究它们的优化策略。所谓相互的竞争，是指博弈中，任何一个参与者的行为都会受到其他参与者的影响，反之亦然。在这种场景下，博弈的结果不是由单一参与者的决策所掌控，而是受到了所有参与者的决策影响。对于任何一个参与者，他们在博弈中的目标都是最大化自身的利益。

博弈论中所谓的理性，是指从参与者的角度来看，他们都会选择自己认为最好的策略，同时每个参与者都会“理性”地认为其他的参与者也会“理性”地选择对自己最有的策略。所以博弈论研究的主要目的就是参与者的行为特征以及博弈结果的性质和特点，并根据结果来解释特定场景下的现象。

\subsubsection*{博弈的要素与定义}

一个博弈一般包含六个要素：

\begin{itemize}
	\item 参与者：博弈中的行动决策主体，目标是最大化自身的效用
	\item 行动：参与者做出的某个具体决策
	\item 策略：参与者选择行动或者决策的规则
	\item 信息：参与者在博弈中所知道的关于自己和其他参与者的行动、策略及其收益等知识
	\item 收益：参与者在博弈结束后所能得到的效用，一般是关于所有参与者决策集合的函数
	\item 均衡：所有参与者的最优决策集合
\end{itemize}

策略博弈（Strategic Game)是一类最基本的博弈模型，它描述了博弈参与者同时进行一次决策来完成博弈的过程。根据以上要素，下面给出策略博弈的形式化定义：

一个策略博弈由以下部分组成

\begin{itemize}
	\item 有限集合$N$——参与者集合
	\item 对于任意参与者$i \in N$，存在一个非空集合$A_i$，即参与者$i$的策略集合
	\item 对于任意参与者$i \in N$，存在集合$A=\prod_{j \in N} A_j$上的偏序关系$\succeq_i$——对于参与者的收益的评价
\end{itemize}

在这样的一个高度抽象的定义中，偏序关系可以有很多的应用方式，其中最常见的是为每一个参与者定义一个收益函数：$u_i: A \to R$，其中$u_i(a) \geq u_i(b) \iff a \succeq_i b$。在这类场景下，一个策略博弈可以由三元组$<N, \{A_i\}, \{u_i\}>$给出。

\subsubsection*{博弈分类}

博弈的分类根据不同的基准也有不同的分类。

一般认为，博弈主要可以分为合作博弈和非合作博弈。合作博弈和非合作博弈的区别在于相互发生作用的当事人之间有没有一个具有约束力的协议，如果有，就是合作博弈，如果没有，就是非合作博弈。

从行为的时间序列性，博弈论进一步分为静态博弈、动态博弈两类：静态博弈是指在博弈中，参与人同时选择或虽非同时选择但后行动者并不知道先行动者采取了什么具体行动；动态博弈是指在博弈中，参与人的行动有先后顺序，且后行动者能够观察到先行动者所选择的行动。

按照参与人对其他参与人的了解程度分为完全信息博弈和不完全信息博弈。完全博弈是指在博弈过程中，每一位参与人对其他参与人的特征、策略空间及收益函数有准确的信息。不完全信息博弈是指如果参与人对其他参与人的特征、策略空间及收益函数信息了解的不够准确、或者不是对所有参与人的特征、策略空间及收益函数都有准确的信息，在这种情况下进行的博弈就是不完全信息博弈。


\subsubsection*{纳什均衡}

在一策略组合中，所有的参与者面临这样一种情况，当其他人不改变策略时，他此时的策略是最好的。也就是说，此时如果他改变策略他的效用将会降低。在纳什均衡点上，每一个理性的参与者都不会有单独改变策略的动机。

给定一个策略博弈$<N, \{A_i\}, \{\succeq_i\}>$，所有参与者的决策集合$a^* \in A$如果满足以下条件：

$$ \forall i \in N, (a_{-i}^*, a_i^*) \succeq_i (a_{-i}^*, a_i)$$

则$a^*$成为该策略博弈的纳什均衡（Nash equilibrium)。

其中符号$a_{-i}^*$表示决策集合$a^*$不包括参与者$i$的决策的其他参与者的决策集合，显然有$a^*=(a_{-i}^*, a_i^*)$，$(a_{-i}^*, a_i)$表示决策集合$a^*$不包括参与者$i$的部分与参与者$i$的一个新决策$a_i$形成的新的决策集合。

根据定义，一个满足纳什均衡的决策集合，每一个参与者都无法通过单独改变的自身的策略（其他参与者策略不变）来提高自身的收益。所以，在这种局面下，作为理性的参与者，任何人都不会再改变自身的策略，进而达到均衡的状态。

为了方便求解纳什均衡，可以为每一个参与者$i$定义一个最佳响应函数（Best Response Function）：

$$ \forall a_{-i} \in A_{-i}, B_i(a_{-i}) = \{a_i \in A_i: (a_{-i}, a_i) \succeq_i (a_{-i}, a_i^{'}), \forall a_i^{'} \in A_i\} $$

所以，满足纳什均衡的决策集合$a^*$可以等价地定义为：

$$ \forall i \in N, a_i^* \in B_i(a_{-i}^*)$$

\subsection{Congestion Game模型}
Congestion Game用来描述博弈中的参与者共享资源的场景，在这类场景中，每一个博弈的参与者（Player）的通过选择资源（Resource）来最大化自己的收益，收益函数依赖于它选择的资源产生的收益；另一方面，资源产生的收益与选择该资源的参与者数量有关——越多参与者选择，每一名参与者从该资源上能够获得的收益越小。例如，一个虚拟机实例上运行的微服务越多，每一个微服务所能够获得的计算资源就越少，进而导致响应时间变长。
\subsection{微服务调用关系图模型}
微服务体系结构下的模块是由一系列微服务构成的集合组成。每一个微服务都包含多个访问端点，其他微服务或者最终用户都可以通过访问端点来调用该微服务。在这种微服务体系结构的应用场景下，对任意微服务的每一个请求都有可能级联触发对其他微服务端点的访问请求，这就在微服务本身的逻辑结构的基础上，构成了一个带权重的有向无环图（DAG）。下图是一个由7个微服务组成的应用，当frontend/landing被最终用户请求后，级联触发访问了其他所有微服务。 

\subsection{资源调度优化问题}


\section{求解Congestion Game的纳什均衡}

\section{实验分析}